\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=3cm]{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}

\renewcommand{\thesubsection}{\arabic{subsection}}

\hypersetup{
    unicode=true,
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    citecolor=green,
    filecolor=magenta,
    urlcolor=cyan,
}

\title{Задание по~небесной механике}
\date{Декабрь 2021}
\author{Дмитриев Вячеслав, 491 группа}
 
\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents

\subsection{Задача и~ее~решение интегратором}
Рассмотрим плоскую задачу трех тел.
Выберем систему единиц таким образом, чтобы $G = 1$, а~сумма масс трех $m_1 + m_2 + m_3 = 1$.
При~этом рассмотрим случай, когда $m_1 = m_2 = m_3 = 1 / 3$, а~интеграл энергии $h = - 1 / 2$.
Начальные данные задачи
$$
\begin{alignedat}{5}
    & x_1 = - x_{1_0};                     \quad && x_2 = 0;                        \quad &&  x_3 = x_{1_0}; \\
    & y_1 = 0;                             \quad && y_2 = 0;                        \quad &&  y_3 = 0; \\
    & \dot{x}_1 = - \frac{1}{2} \dot{x}_2; \quad && \dot{x}_2 = 0.749442191077792;  \quad &&  \dot{x}_3 = - \frac{1}{2} \dot{x}_2; \\
    & \dot{y}_1 = - \frac{1}{2} \dot{y}_2; \quad && \dot{y}_2 = 1.1501789857502275; \quad &&  \dot{y}_3 = - \frac{1}{2} \dot{y}_2. \\
\end{alignedat}
$$
Найдем~$x_{1_0}$.
Интеграл энергии
$$
\frac{m_1 v_1^2}{2} + \frac{m_2 v_3^2}{2} + \frac{m_3 v_3^2}{2} - \frac{G m_1 m_2}{r_{12}} - \frac{G m_1 m_3}{r_{13}} - \frac{G m_2 m_3}{r_{23}} = h,
$$
а~с~учетом данных задачи и~выбранной системы единиц
$$
\frac{1}{6} \left( \frac{1}{4} (\dot{x}_2^2 + \dot{y}_2^2) + (\dot{x}_2^2 + \dot{y}_2^2) + \frac{1}{4} (\dot{x}_2^2 + \dot{y}_2^2) \right) -
\frac{1}{9} \left( \frac{1}{|x_1 - x_2|} + \frac{1}{|x_1 - x_3|} + \frac{1}{|x_2 - x_3|} \right) = - \frac{1}{2}.
$$
Выразим $x_{1_0} = x_3$
$$
\frac{1}{4} (\dot{x}_2^2 + \dot{y}_2^2) - \frac{5}{18} \frac{1}{|x_{1_0}|} = - \frac{1}{2}
\quad \Rightarrow \quad
|x_{1_0}| = \frac{5}{18} \frac{1}{\frac{1}{4} (\dot{x}_2^2 + \dot{y}_2^2) + \frac{1}{2}}.
$$
Подставив значения, получим
$$
x_{1_0} = \pm 0.28603155458485724.
$$
С~одной стороны у~нас есть два значения, но~на~самом деле достаточно решить задачу при~одном~---
первое и~третье тела отличаются лишь положением с~точностью до~знака.
Для~определенности будем считать $x_{1_0} > 0$.

\paragraph{Система уравнений}
Запишем систему, которую будем решать
$$
m_i \ddot{\vec{r}}_i = - \sum\limits_{\substack{j = 1 \\ j \neq i}}^{3} \frac{G m_i m_j}{|\vec{r}_i - \vec{r}_j|^3} (\vec{r}_i - \vec{r}_j),
\quad j = 1, 2, 3.
$$
Подставив значения и~упростив, получим
$$
\ddot{\vec{r}}_i = - \sum\limits_{\substack{j = 1 \\ j \neq i}}^{3} \frac{1}{3 \, |\vec{r}_i - \vec{r}_j|^3} (\vec{r}_i - \vec{r}_j),
\quad j = 1, 2, 3.
$$
В~координатном виде
$$
\left\{
\begin{alignedat}{1}
    & \ddot{x}_i = - \frac{1}{3} \sum\limits_{\substack{j = 1 \\ j \neq i}}^{3} \frac{x_i - x_j}{\left( (x_i - x_j)^2 + (y_i - y_j)^2 \right)^{\frac{3}{2}}} \\
    & \ddot{y}_i = - \frac{1}{3} \sum\limits_{\substack{j = 1 \\ j \neq i}}^{3} \frac{y_i - y_j}{\left( (x_i - x_j)^2 + (y_i - y_j)^2 \right)^{\frac{3}{2}}} \\
\end{alignedat}
\right.
$$
$j = 1, 2, 3$.

\paragraph{Интегрирование}
Будем использовать метод Рунге-Кутта~4-го порядка.
Для~этого сделаю замену
$$
z_{2 i - 1} = x_i, \quad z_{2 i} = y_i \quad z_{6 + 2 i - 1} = \dot{x}_i, \quad z_{6 + 2 i} = \dot{y}_i, \quad i = 1,2,3.
$$
для~получения системы уравнений первого порядка
$$
\dot{\vec{z}} = f(\vec{z}), \ \vec{z}_0 \text{~--- начальные данные.}
$$
Или более подробно
$$
\left\{
\begin{alignedat}{1}
    & \dot{z}_i = z_{6 + i}, \quad i = 1, 2, 3, 4, 5, 6, \\
    & \dot{z}_{6 + 2i - 1} = - \frac{1}{3} \sum\limits_{\substack{j = 1 \\ j \neq i}}^{3} \frac{z_{2 i - 1} - z_{2 j - 1}}{\left( (z_{2 i - 1} - z_{2 j - 1})^2 + (z_{2 i} - z_{2 j})^2 \right)^{\frac{3}{2}}}, \quad i = 1, 2, 3, \\
    & \dot{z}_{6 + 2i} = - \frac{1}{3} \sum\limits_{\substack{j = 1 \\ j \neq i}}^{3} \frac{z_{2 i} - z_{2 j}}{\left( (z_{2 i - 1} - z_{2 j - 1})^2 + (z_{2 i} - z_{2 j})^2 \right)^{\frac{3}{2}}}, \quad i = 1, 2, 3.
\end{alignedat}
\right.
$$
Система от~времени явно не~зависит, в~качестве начального времени~$t_0$ возьмем ноль.
Шаг интерирования~$h$, число шагов~$n$.

\subsection{Точность интегратора}
Оценим точность интегратора.
В~качестве критерии точности будем использовать энергию, которая, как известно из~теории, должна сохраняться.
Начальное значение энергии $h_0 = - 1 / 2$, оно~же значение энергии на~нулевом шаге.
Рассмотрим, как меняется энергия со~временем (шагами интегрирования).
Пусть шаг $h = 0.01$ и~$n = 168$\footnote{выбор связан с периодом системы, см.~следующий раздел}, результат изменения энергии представлен на~рисунке~\ref{pic:energy1}.
\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[page=1]{images/energy.pdf}
\caption{Изменение энергии}
\label{pic:energy1}
\end{figure}
Изменяется она довольно слабо~--- изменения порядка $10^{-6}$, хоть шаг интегрирования относительно и~велик.
Имеет колебательных характер, но~при этом и~есть явный тренд на~ее понижение.
Но~рассматривать изменение самой энергии не~очень удобно, поэтому будем рассматривать относительное изменение энергии
$$
E = \frac{h_t - h_0}{h_0}, 
$$
где~$h_t$ --- энергия в~момент времени $t$, $h_0$~--- начальная энергия.
Построим графики такого относительного изменения энергии (см.~рис.~\ref{pic:energy2}).
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[page=2]{images/energy.pdf}
\caption{Относительное изменение энергии}
\label{pic:energy2}
\end{figure}
Также представим примеры относительного изменения энергии с~другими параметрами интеграрирования (см.~рис.~\ref{pic:energy3}).
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[page=3]{images/energy.pdf}
\includegraphics[page=4]{images/energy.pdf}
\caption{Относительное изменение энергии с разными параметрами}
\label{pic:energy3}
\end{figure}
Заметим, что при~уменьшении шага на~порядок относительно изменение энергии изменяется на~четыре порядка до~$10^{-10}$, что довольно уже относительно точно.
Уменьшение на~четыре порядка неудивительно~--- метод Рунге-Кутта 4-го порядка имеет общую ошибку на~отрезке интерирования $\mathcal{O}(h^4)$.
При~интерировании на~большем промежутке в~среднем энергия изменяется линейной с~небольшими колебаниями.

Также можно посмотреть на~связь движения и~относительное изменение энергии.
Подобная анимация представлена в~файле \href{run:../bin/videos/energy.mp4}{\texttt{../bin/videos/energy.mp4}} (создается запуском \texttt{make videos}).
В~анимации $h = 0.005$ и~$n = 350$.

\subsection{Периодичность решения}
Получив численное решение задачи (и~построив его) легко увидеть, что решение как минимум похоже на~периодичное.
Оценим период.
Легко видеть, что период~$T$ оценивается $1 < T < 2$.
Для~получения более точной оценки, найдем те узлы решетки решения (значения времени~$t$),
при~которых разность вектора решения и~начальных данных $|\vec{z}_i - \vec{z}_0|$ не~превосходит некоторого выбранного малого значения~$\varepsilon$.
Найдя такие значения~$t_i$, усредним их и~посчитаем стандартное отклонение, тем самым получив оценку периода.
Задав параметры интегрирование $h = 0.0000001$, $n = 20000000$ и~$\varepsilon = 0.000001$, 
получим оценку периода
\begin{equation}\label{eq:period-est}
T = 1.6761189 \pm 0.0000001.
\end{equation}

\subsection{Изображение решения}
Зная, что решение как минмиум в~приближении периодическое,
решим задачу на~проежутке времени $t \in [0,T]$, где~$T$~--- период~(\ref{eq:period-est}), и~построим решением.
Получившиеся решение (орбита) представлена на~рисунке~\ref{pic:orbit}.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics{images/orbit.pdf}
\caption{Решение задачи. Использован метод Рунте-Кутта 4-го порядка, шаг $h = 0.01$, $n= 168$.
Точками 1, 2, 3 обозначены положения тел в~начальный момент времени.}
\label{pic:orbit}
\end{figure}

Так как анимации в~pdf-файлах не~отображаются корректно в~большинстве просмоторщиков,
и~сам я не~обладаю просмоторщиком, отображающим анимации корректно (а~точнее хоть как-то),
и~установить Adobe Acrobat на~Linux мне через Wine не~удалось, то~анимация решения представлена в~файле.
\href{run:../bin/videos/motion.mp4}{\texttt{../bin/videos/motion.mp4}} (создается запуском \texttt{make videos}).
В~анимации $h = 0.005$ и~$n = 350$.

\end{document}
